[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "A(g) + 3B(g) &rlarr; 2D(g) এই বিক্রিয়ায় K<sub>p</sub> এর একক কোনটি?",
    "options": [
      "atm",
      "atm<sup>-1</sup>",
      "atm<sup>-2</sup>",
      "atm<sup>2</sup>"
    ],
    "correctAnswer": 2,
    "explanation": ""
    },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "মিথানোয়িক এসিডের বিয়োজন মাত্রা কোনটি দ্বারা হিসাব করা হয়?",
    "options": [
      "&radic;<span style='text-decoration:overline;'>c/K<sub>a</sub></span>",
      "K<sub>a</sub>/c",
      "&radic;<span style='text-decoration:overline;'>K<sub>a</sub>&sdot;c</span>",
      "&radic;<span style='text-decoration:overline;'>K<sub>a</sub>/c</span>"
    ],
    "correctAnswer": 3,
    "explanation": ""
    },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "মল্ট ভিনেগার প্রস্তুতিতে গ্লুকোজের গাঁজন প্রক্রিয়ায় কোন এনজাইম ব্যবহৃত হয়?",
    "options": [
      "ইনভারটেস",
      "ম্যালটেস",
      "জাইমেস",
      "ডায়াস্টেজ"
    ],
    "correctAnswer": 2,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "উদ্দীপক অনুসারে নিচের কোনটি সঠিক? <br> <table border=\"1\" style=\"width:100%; border-collapse:collapse; margin-top:10px;\"><tr><th style=\"padding:5px;\">মৌল</th><th style=\"padding:5px;\">সর্ববহিস্থ স্তরের ইলেক্ট্রন বিন্যাস</th></tr><tr><td style=\"padding:5px; text-align:center;\">A</td><td style=\"padding:5px; text-align:center;\">ns<sup>2</sup>np<sup>2</sup></td></tr><tr><td style=\"padding:5px; text-align:center;\">D</td><td style=\"padding:5px; text-align:center;\">(n+1)s<sup>2</sup></td></tr><tr><td style=\"padding:5px; text-align:center;\">E</td><td style=\"padding:5px; text-align:center;\">(n+2)s<sup>2</sup></td></tr><tr><td style=\"padding:5px; text-align:center;\">X</td><td style=\"padding:5px; text-align:center;\">(n+1)s<sup>2</sup>(n+1)p<sup>5</sup></td></tr></table> <p>(যেখানে, n = ২)</p> <p>I) DX<sub>2</sub> একটি আয়নিক যৌগ <br> II) ECO<sub>3</sub> একটি স্থিতিশীল যৌগ <br> III) A মৌলটি সমযোজী যৌগ গঠন করে</p>",
    "options": [
      "I, II",
      "II, III",
      "I, III",
      "I, II, III"
    ],
    "correctAnswer": 3,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "50&deg;C তাপমাত্রায় NH<sub>4</sub>Cl এর ১২০ gm সম্পৃক্ত দ্রবণকে 25&deg;C তাপমাত্রায় শীতল করলে কত গ্রাম NH<sub>4</sub>Cl কেলাসিত হবে? [50&deg;C ও 25&deg;C তাপমাত্রায় NH<sub>4</sub>Cl এর দ্রাব্যতা যথাক্রমে ৬০ ও ৪০]",
    "options": [
      "১৫",
      "৪৫",
      "৫০",
      "৯০"
    ],
    "correctAnswer": 0,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "আন্তর্জাতিকভাবে স্বীকৃত সবুজ রসায়নের মূলনীতি কয়টি?",
    "options": [
      "১০",
      "১১",
      "১২",
      "১৩"
    ],
    "correctAnswer": 2,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "কোন খাদ্য সংরক্ষকটি অ্যান্টি-মাইক্রোবিয়াল হিসেবে ব্যবহৃত হয়?",
    "options": [
      "টোকোফেরল",
      "বেনজোয়িক এসিড",
      "ভিটামিন-সি",
      "BHT"
    ],
    "correctAnswer": 1,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "তাপমাত্রা বৃদ্ধির সাথে দ্রাব্যতা বাড়ে কোনটি?",
    "options": [
      "NaNO<sub>3</sub>",
      "Ca(NO<sub>3</sub>)<sub>2</sub>",
      "Ca(OH)<sub>2</sub>",
      "NaOH"
    ],
    "correctAnswer": 0,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "ম্যাগনেসিয়াম ফসফেটের দ্রাব্যতা 'S' হলে, দ্রাব্যতা গুণফল কত?",
    "options": [
      "S<sup>2</sup>",
      "8S<sup>3</sup>",
      "27S<sup>4</sup>",
      "108S<sup>5</sup>"
    ],
    "correctAnswer": 3,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "d-ব্লক মৌলের সংখ্যা কতটি?",
    "options": [
      "১৪",
      "২৭",
      "৩৬",
      "৪১"
    ],
    "correctAnswer": 3,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "K<sub>p</sub> এর মান কত atm?",
    "options": [
      "3.07",
      "3.00",
      "2.32",
      "1.28"
    ],
    "correctAnswer": 3,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "যদি বিক্রিয়ায় X<sub>2</sub> অপসারণ করা হয় তবে - <br> I) বিক্রিয়ার সাম্যাবস্থার পরিবর্তন ঘটবে <br> II) বিক্রিয়া সম্মুখ দিকে অগ্রসর হবে <br> III) বিক্রিয়ায় AX<sub>3</sub> এর পরিমাণ বৃদ্ধি পাবে <br><br> নিচের কোনটি সঠিক?",
    "options": [
      "I, II",
      "II, III",
      "I, III",
      "I, II, III"
    ],
    "correctAnswer": 3,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "PCl<sub>5</sub> যৌগের কেন্দ্রীয় পরমাণুতে কী ধরনের সংকরণ ঘটে?",
    "options": [
      "sp<sup>2</sup>",
      "sp<sup>3</sup>",
      "sp<sup>3</sup>d",
      "sp<sup>3</sup>d<sup>2</sup>"
    ],
    "correctAnswer": 2,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "কোন অক্সাইডটি সবচেয়ে বেশী অম্লধর্মী হবে?",
    "options": [
      "SO<sub>3</sub>",
      "Cl<sub>2</sub>O<sub>7</sub>",
      "P<sub>2</sub>O<sub>5</sub>",
      "SiO<sub>2</sub>"
    ],
    "correctAnswer": 1,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "সালফারের (S) শেষ ইলেক্ট্রনটির জন্য কোয়ান্টাম সংখ্যার কোন সেটটি প্রযোজ্য?",
    "options": [
      "n=3, l=0, m=0, s=+1/2",
      "n=3, l=2, m=1, s=+1/2",
      "n=3, l=1, m=-1, s=-1/2",
      "n=3, l=2, m=0, s=-1/2"
    ],
    "correctAnswer": 2,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "কোন আনুপাতিক মিশ্রণটি বাফার দ্রবণ?",
    "options": [
      "CH<sub>3</sub>COOH : NaOH = 2:1",
      "CH<sub>3</sub>COOH : NH<sub>4</sub>OH = 1:1",
      "NH<sub>4</sub>OH : HCl = 1:1",
      "NH<sub>4</sub>OH : H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> = 2:1"
    ],
    "correctAnswer": 0,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "খাদ্যদ্রব্য নষ্ট হওয়ার কারণ - <br> I) অণুজীবের আক্রমণ <br> II) খাদ্যের জারণ <br> III) এনজাইমের প্রভাব <br><br> নিচের কোনটি সঠিক?",
    "options": [
      "I, II",
      "II, III",
      "I, III",
      "I, II, III"
    ],
    "correctAnswer": 3,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "মৌলের যে কোনো উপশক্তি স্তরে ইলেক্ট্রন ধারণ ক্ষমতার সূত্র কোনটি?",
    "options": [
      "2(2l+1)",
      "2(l+1)",
      "2l+1",
      "2n<sup>2</sup>"
    ],
    "correctAnswer": 0,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "পাউলিং স্কেলে ক্লোরিনের তড়িৎ ঋণাত্মকতার মান কত?",
    "options": [
      "2.1",
      "2.5",
      "3.0",
      "4.0"
    ],
    "correctAnswer": 2,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "জাল টাকা শনাক্তকরণে কোনটি ব্যবহৃত হয়?",
    "options": [
      "মহাজাগতিক রশ্মি",
      "গামা রশ্মি",
      "রঞ্জন রশ্মি",
      "অতিবেগুনী রশ্মি"
    ],
    "correctAnswer": 3,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "কোনটির পোলারায়ন ক্ষমতা বেশি?",
    "options": [
      "Mg<sup>2+</sup>",
      "Ca<sup>2+</sup>",
      "Sr<sup>2+</sup>",
      "Ba<sup>2+</sup>"
    ],
    "correctAnswer": 0,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "০.৪% NaOH দ্রবণের pH কত?",
    "options": [
      "০",
      "১",
      "১৩",
      "১৪"
    ],
    "correctAnswer": 2,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "কোনটি কৃত্রিম খাদ্য সংরক্ষক?",
    "options": [
      "সোডিয়াম ক্লোরাইড",
      "সোডিয়াম বেনজোয়েট",
      "চিনি",
      "হলুদ"
    ],
    "correctAnswer": 1,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "দ্রাব্যতা গুণফল - <br> I) দ্রবণের তাপমাত্রার উপর নির্ভরশীল <br> II) স্বল্প দ্রবণীয় তড়িৎ বিশ্লেষ্যের ক্ষেত্রে প্রযোজ্য <br> III) সম্পৃক্ত বা অসম্পৃক্ত উভয় দ্রবণের জন্য প্রযোজ্য <br><br> নিচের কোনটি সঠিক?",
    "options": [
      "I, II",
      "II, III",
      "I, III",
      "I, II, III"
    ],
    "correctAnswer": 0,
    "explanation": ""
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "কোন আয়নটি রঙিন যৌগ গঠন করে?",
    "options": [
      "Ni<sup>2+</sup>",
      "Zn<sup>2+</sup>",
      "Sc<sup>3+</sup>",
      "Cs<sup>+</sup>"
    ],
    "correctAnswer": 0,
    "explanation": ""
  }
]